% preface.tex
% This work is licensed under the Creative Commons Attribution-Noncommercial-Share Alike 3.0 New Zealand License.
% To view a copy of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/nz
% or send a letter to Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California, 94105, USA.


\chapter*{Вступление}\normalsize
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Вступление}
\begin{center}
{\em Пара слов для родителей...}
\end{center}
\pagestyle{plain}

Уважаемый родитель или иной управляющий компьютером!

Чтобы ваш ребёнок смог начать знакомиться с программированием, вам нужно установить Python на компьютер. Эта книга была недавно обновлена до версии Python 3.0, самой новой и несовместимой с предыдущими, так что если у вас установлена более старая версия Pyhton, вам стоит скачать и более старую версию этой книги.

Установка Python — достаточно простая задача, но есть несколько тонкостей — в зависимости от используемой операционной системы. Если вы только что купили сверкающий новый компьютер и не имеете никаких идей, что с ним делать, а предыдущее предложение начало вызывать у вас нервную дрожь или холодный пот, то, пожалуй, лучше вам найти кого-то, кто сделает это за вас. Установка Python может занять от 15 минут до пары часов в зависимости от скорости интернета и компьютера.

\begin{WINDOWS}
	
Прежде всего, надо сходить на сайт \href{http://www.python.org}{www.python.org} и скачать оттуда самую свежую версию Python 3. На момент написания книги это версия 3.5.1, вот установщик для 64-битной ОС: \url{https://www.python.org/ftp/python/3.5.1/python-3.5.1-amd64.exe}, а вот — для 32-битной: \url{https://www.python.org/ftp/python/3.5.1/python-3.5.1.exe}. Если вы не уверены, что значат слова «32-битной», то скачивайте как раз 32-битную версию, она везде запустится.

Запустите скачанный установщик и нажимайте «Далее» до готовности. Питон установится в папку вроде «\code{c:\textbackslash Python35}». Лучше не устанавливать Питон в папку, в имени которой или в пути к которой есть пробелы, это может вызвать некоторые трудности потом.
	
\end{WINDOWS}

\begin{MAC}
	
Скачайте и установите python 3 отсюда: \url{https://www.python.org/downloads/mac-osx/}. На момент написания книги, самая свежая версия — 3.5.1, вот она: \url{https://www.python.org/ftp/python/3.5.1/python-3.5.1-macosx10.6.pkg}.

% Если кто-то что-то хочет сюда добавить, welcome. У меня нет мака, так что подробнее я не могу описать. В оригинале автор делал подобие ./configure && make && make install, что для мака уже не актуально.

\end{MAC}

\begin{LINUX}

Прежде всего, скачайте и установите последнюю версию Python 3 для вашего дистрибутива. Дистрибутивов очень много, так что инструкции для всех тут привести не получится… да и скорее всего, если вы используете Linux, то уже знаете, как это сделать. Наверное, вы даже возмущены самой идеей того чтобы рассказывать вам, как что-либо устанавливать, так что тут я остановлюсь.

\end{LINUX}

\note{После установки…}

…Вам, возможно, придётся в течение первых пары глав посидеть с ребёнком рядом, но после нескольких примеров ему будет только приятнее читать книгу самому (с компьютером вместе). Нужно рассказать ребёнку, как вводить команды в консоль, как пользоваться текстовым редактором (наподобие блокнота; Microsoft Word никак не подойдёт), открывать и сохранять файлы в этом редакторе. Всё остальное расскажет эта книга.

\vspace{12pt}
\noindent
Спасибо за уделённое время; с наилучшими пожеланиями,\\
КНИГА.
